Động lực chính trong việc sử dụng phương pháp chuyển giao trong tối ưu hóa( Transfer in Optimization) là khai thác một cách hiệu quả kho kiến thức phong phú tiềm năng được trích xuất từ các kinh nghiệm giải quyết vấn đề trước đây.

Do đó, một khoảng thời gian chuyển đổi (được tính bằng \(\Delta\) các thế hệ) dùng để xác định tần suất mà phương thức AMT(Adaptive Model-based Transfer) được khởi chạy. Bởi vì phương thức AMT được lặp lại định kỳ trong quá trình tìm kiếm tiến hóa, những hiệu quả tiềm ẩn và những quy trình ít rõ ràng khi bắt đầu tìm kiếm có thể dần dần được tiết lộ thông qua nhiều thế về sau. Nhìn chung, tần số \(\Delta\) giúp kiểm soát tỉ lệ khi vấn đề tìm kiếm tối ưu hóa mục tiêu chịu ảnh hưởng của những tác vụ nguồn. Mặt khác, nó có lợi trong việc quản lý phân bổ các tài nguyên tính toán được phân bổ cho phương pháp ước tính mật độ xếp chồng mặc dù chi phí chi phí tính toán liên quan đến việc học các module là nhỏ khi sử dụng mô hình phấn phối xác suất đơn giản \(\varphi\). 

Tóm lại, khung AMT có thể được triển khai như là một mô hình con được lồng trong bất kể mô hình EA, GP chính thống hay hiện đại. 


Minh họa về cấu trúc cơ bản của AMT-GP được thể hiện trong Hình 1, và mã giả của thuật toán AMT-GP được thể hiện trong phần Thuật toán 1 dưới đây.
\begin{algorithm1}
    \caption{Mã giả của AMT-GP}
    $\boldsymbol{Input:}$
    Các mô hình xác suất nguồn đã được đào tạo từ trước; ấn đề tối ưu hóa mục tiêu; Hệ số chuyển đổi.\\
    $\boldsymbol{Output:}$
    Giải pháp tối ưu hóa cho vấn đề tối ưu hóa mục tiêu.
    \begin{algorithmic}[1]
        \State Khởi tạo t = 1
        \State Khởi tạo ngẫu nhiên N quần thể ban đầu: P(t)
        \State Đánh giá các cá thể trong quần thể P(t)
        \State Điều chỉnh các mô hình nguồn cho phù hợp với số chiều của vấn đề mục tiêu. 
        \While{điều kiện dừng không thỏa mãn}
        \State Lấy 1 tập \(P^S(t)\) trong quần thể  P(t) để tiến hành lai ghép.
        \If{$mod (t,\Delta) == 0$}
            \State Tiến hành mã hóa \(P^S(t)\) trong không gian tìm kiếm chung X, để tạo thành tập dữ liệu đích \(D_t\).
            \State Học tập mô hình hỗn hợp q(x|t) với đầu vào là tập dữ liệu \(D_t\).
            \State Lấy mẫu q(x|t). Sau đó giải mã những mẫu đã được sinh để khởi tạo quần thể con \(P^C(t)\).
        \Else
            \State Tạo ra quần thể con \(P^C(t)\) bằng các toán tử di truyền như chéo hoặc đột biến.
        \EndIf 
        \State Đánh giá các cá thể trong quần thể con \(P^C(t)\)
        \State Chọn ra thế hệ tiếp theo P(t+1) từ P(t) và  \(P^C(t)\)
        \State t = t + 1
        \EndWhile
    \end{algorithmic}
    \label{alg:assortative_mating}
\end{algorithm1}

Đối với vấn đề tối ưu hóa mục tiêu \(T_K\) có số chiều \(d_K\) và quần thể ban đầu được khởi tạo ngẫu nhiên. Quá trình lựa chọn cặp cha mẹ dựa trên fitness và quá trình tạo ra các cá thể con cái sẽ được bắt đầu sau đó. Và sau mỗi vòng lặp chúng ta tăng số thế hệ(t) lên thêm 1. 

Khi \(mod(t,\Delta) \neq 0 \) AMT-GP thực hiện giống hệt với một quá trình GP thông thường, các cá thể di truyền chéo và đột biến trên quần thể bố mẹ \(P^S\) để tạo ra thế hệ tiếp theo của cá thể con cái \(P^C\).

Mỗi khi \(mod(t,\Delta) = 0 \) thì phương thức AMT được khởi chạy. Bước 1, tiến hành mã hõa các cá thể cha mẹ \(P^S(t)\) trong không gian tìm kiếm chung X để tạo thành tập dữ liệu đích \(D_t\). Sau đó, các kinh nghiệm đã được tối ưu hóa trước đó được biểu diễn dưới dạng các mô hình xác suất nguồn, chúng được tham chiếu từ cơ sở dữ liệu lưu trữ.Để phù hợp với số chiều \(d_K\) của vấn đề mục tiêu, các mô hình có thể điều chỉnh bằng cách bỏ bớt các biến không được active từ nguồn hoặc là đệm vào mô hình với những biến bổ sung.

Tiếp theo, thực hiên bước ước tính mật độ xếp chồng để pha trộn các mô hình xác suất nguồn và đích nhằm nắm bắt hiệu quả các điểm tương đồng giữa nguồn và đích trực tiếp. Như đã đề cập bên trên, hệ số chuyển đổi đã học lớn khi mô hình hỗn hợp chỉ ra rằng mô hình nguồn tương ứng có tương quan cao (và do đó có liên quan) với mục tiêu, trong khi hệ số truyền nhỏ (gần bằng 0) phản ánh độ tương tự thấp giữa nguồn và mục tiêu. Đặc điểm nổi bật của thuật toán AMT là việc tự động làm giảm ảnh hưởng của những mô hình nguồn không liên quan, tự động hạn chế mối đe dọa chuyển giao tiêu cực.

Cuối cùng, mô hình hỗn hợp đã được học q(x|t) được lấy mẫu để tạo ra quần thể con trong không gian tìm kiếm chung. Tiến hành giải mã các mẫu được lấy để tạo thành quần thể con \(P^C\) trong việc xử lý task mục tiêu. Sau đó tiến hành đánh giá các hàm mục tiêu đối với quần thể con đó. 

Lựa chọn cha mẹ lặp đi lặp lại và quá trình tạo con cái song song với việc đan xen tìm kiếm tiến hóa và AMT, tiếp tục cho đến khi các tiêu chí dừng được quy định trước. Mô hình xác suất cuối cùng được xây dựng cho vấn đề mục tiêu có thể được tích hợp trở lại vào cơ sở dữ liệu về kinh nghiệm tối ưu hóa, giúp nó có sẵn như là một khối kiến thức mới để giải quyết vấn đề trong tương lai.